\subsection{Juego Snake}
\label{sec:game}

\subsubsection{Motivo de elección}
\label{sec:motivo_snake}

\paragraph{}
Para este proyecto, hemos querido utilizar diferentes lenguajes de programación, de forma que pudiéramos implementar una comunicación entre procesos.\\
Para la elección del lenguaje del juego, hemos elegido \emph{C++} ya que es un lenguaje orientado a objetos, potente, y con el cuál, los conocimientos que se adquieren se pueden implementar en otros muchos lenguajes de programación.

\paragraph{}
Por otra parte, hemos hecho uso del framework \emph{Qt}. Con este framework, también orientado a objetos, hemos desarrollado desde la interfaz de la aplicación hasta la conexión con la red neuronal. \\
Nos hemos decantado por Qt por ser multiplataforma, software libre, código abierto y por la cantidad y calidad de su documentación en línea. 



\subsubsection{Diseño de la Aplicación}
\label{sec:design}

\paragraph{}
Se ha querido mantener una estructura organizada, creando las siguientes clases:


\subsubsection{UML Juego}
\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{tikzpicture}[thick,scale=1, every node/.style={scale=0.6}]
    \begin{class}[text  width=7cm]{Controller}{4,0}
        \attribute {Atributos de D-Bus}
        \attribute {Atributos de Red Neuronal}
        \attribute {Atributos de Interfaz Gráfica}
        \attribute {Atributos del Movimiento/Algoritmo}
        
        \operation{Métodos de D-Bus}
        \operation{Métodos de Red Neuronal}
        \operation{Métodos de Interfaz Gráfica}
        \operation{Métodos de Movimiento/Algoritmo}


    \end{class}
    
    \begin{class}[text  width=6cm]{Snake}{-3,-1}
        \operation{+ Snake() }
        \operation{+ getScore(): int }
        \operation{+ increaseScore(): void }
        \operation{+ resetScore(): void }
        \operation{+ getBody(): QV$<$BodyPart*$>$* }
        \operation{+ move(QPoint): void }
        \operation{+ moveAndEat(): void }
        \operation{+ eatAndMove(QPoint): void }
        \operation{+ getHeadPosition(): QPoint }
        \operation{+ initFirstPositions(): void }
        \operation{+ initMovement(): void }
        \attribute {- head: int}
        \attribute {- tail: int}
        \attribute {- score: int}
        \attribute {- body: QVector$<$BodyPart*$>$}
        \attribute {- distances: QVector$<$int$>$*}
    \end{class}

     \begin{class}[text  width=4.5cm]{QGraphicsEllipseItem}{10,-3}
     \end{class}    
     
     \begin{class}[text  width=4.5cm]{QGraphicsRectItem}{1.5,-9}
     \end{class}

    \begin{class}[text  width=9cm]{Fruit}{8,-6}
            \operation{+ Fruit(QGraphicsEllipseItem*)}
            \operation{+ moveFruit(QVector$<$BodyPart*$>$*): void}
            \operation{-randomPos(): void}
            \operation{-initializeFruit(): void}
            \operation{-mulOfFruitSize(int): int}
            \operation{-setPositionFruit(QVector$<$BodyPart*$>$*): void}
            \operation{-samePosition(QVector$<$BodyPart*$>$*): bool}
            \inherit{QGraphicsEllipseItem}
    \end{class}
    
    
    \begin{class}[text  width=8cm]{BodyPart}{0,-11}
           \operation{+ BodyPart(int, int, QGraphicsRectItem*)}
           \operation{+ getPositions(): QPoint}
           \operation{- formatBody(): void}
           \operation{+ BodyPart(int, int, QGraphicsRectItem)}
           \inherit{QGraphicsRectItem}
    \end{class}
    

    \unidirectionalAssociation{Snake}{ min/max }{4..*}{BodyPart}
    \unidirectionalAssociation{Controller}{ mínimo }{1}{Snake}
    \unidirectionalAssociation{Controller}{ mínimo }{1}{Fruit}    
    
    
\end{tikzpicture}
\caption{UML de la arquitectura del juego}
\label{uml:juego}
\end{figure}
\FloatBarrier


\begin{itemize}

\item \emph{Snake}:
Esta clase contiene el propio cuerpo de la serpiente, formado por un vector de objetos de la clase \emph{BodyPart}, y la puntuación de la misma en el juego. Por otra parte, se encarga del movimiento de ésta, del que más adelante en este documento se explicará su desarrollo, y de la posibilidad de cumplir su objetivo; de ahora en adelante, comer la fruta.

\item \emph{BodyPart}:
Esta clase, que hereda de la clase de QT \texttt{QGraphicsRectItem}, contiene unas coordenadas $x$ e $y$, puesto que cada posición del cuerpo de la serpiente contiene unas coordenadas del plano.

\item \emph{Fruit}:
Esta clase, que hereda de la clase de QT \texttt{QGraphicsEllipseItem}, contiene las coordenadas x e y en el plano, y se encarga de generar, cada vez que las posiciones de la cabeza de la serpiente coincidan con las de la fruta, unos nuevos valores para estas coordenadas, totalmente aleatorias entre las posiciones del plano, respetando el cuerpo de la propia serpiente, puesto que no deben generarse en una misma celda dos elementos diferentes.

\item \emph{Controller}:
Esta clase se encarga de comunicar la serpiente con la fruta, puesto que desde aquí se inicializan objetos de ambas clases. A su vez, las reglas del juego se reflejan en esta clase, impidiendo que la serpiente se choque con los límites del plano y con su propio cuerpo. Si esto ocurriera, la partida termina. 
Por último, comunicará mediante \emph{D-Bus}, los datos que necesite la red neuronal, como son las posiciones de la serpiente en cada momento.

\end{itemize}


\begin{figure}[htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4.5in]{images/interface.png}
         \caption{Interfaz de la aplicación} 
    \end{center}
\end{figure}


\newpage
\subsubsection{Desarrollo del Algoritmo de Movimiento}
\label{sec:algoritmo}

\paragraph{}
Uno de los puntos principales de este juego, es el algoritmo utilizado para el movimiento de la serpiente.
Para lograr entenderlo, se comenzará explicando cómo está creado el plano.

\paragraph{El plano \\}
El plano del ejemplo  consta de $6$ filas y $6$ columnas, de forma que, para hacer referencia a una celda en concreto, utilizamos unas coordenadas de orden ($x$, $y$).
La primera posición del plano, entendiendo primera como el origen $(0,0)$, se ubica en la parte superior izquierda, de forma que cuanto más se avance a la derecha y hacia abajo, aumentarán la $x$ y la $y$, respectivamente, como se puede ver en la Figura: \ref{fig:plano_juego} \\

\begin{figure}[htb]

	\input{memoria/plano}
	\caption{El plano del juego}
	\label{fig:plano_juego}
\end{figure}


\paragraph{La serpiente \\}
La forma en la que se almacena la serpiente, o lo que es lo mismo, las posiciones en el plano de cada parte de ésta, es en un vector formado de instancias de la clase \texttt{BodyPart}, de forma que, para cuando la serpiente tenga una longitud de 4, el vector tendría la siguiente estructura:
\bigskip

$$ \bigg( (x,y) , (x,y) , (x,y) , (x,y) \bigg) $$
$$ \Downarrow $$
$$ \textrm{Ej:}  \bigg( (2,0) , (2,1) , (0,0) , (1,0) \bigg) $$

\vspace{20pt}

\paragraph{}
Al contrario de lo que pueda parecer, la posición con índice 0 del vector, no tiene por qué corresponder a la cola de la serpiente. Para conocer en qué posición se encuentran las coordenadas de cabeza y cola, se almacena dos variables que contienen, cada una de ellas, el índice de dichas posiciones. \\
Para el ejemplo del vector anterior, las variables podrían ser las siguientes:

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
head = 1   // (2,1)
tail = 2   // (0,0)
    \end{minted}

    \captionof{listing}{Índices de cabeza y cola del vector}
    \label{code:movement}
\end{code}



\paragraph{La fruta \\}
La fruta se genera en una posición aleatoria del plano, de la que se conoce su posición en $x$ y su posición en $y$, para comprobar cuándo la serpiente cumple el objetivo. Cuando esto ocurre, se vuelve a generar una nueva posición.

\paragraph{El objetivo \\}
El objetivo del juego es que la serpiente se coma la fruta, esto es que tanto la posición en $x$ como en $y$ de la cabeza de la serpiente coincida con las posiciones de la fruta. Para ello, la serpiente ha de moverse, o lo que es lo mismo, editar las coordenadas de cada una de sus posiciones.\\
Por ejemplo, para la serpiente en la siguiente posición:


\begin{figure}[htb]

	\input{memoria/tablero}
	
	\caption{Tablero del objetivo}
\end{figure}

\paragraph{}
Para que la serpiente siga de frente (derecha para el usuario), debe aumentar en uno cada una de las equis de la serpiente. 
Para que gire a su izquierda (arriba para el usuario), debe aumentar la $y$ de la cabeza de la serpiente en uno, mientras que el resto de posiciones deben adquirir las coordenadas de su posición superior. \\


En el caso de este proyecto, el algoritmo de movimiento es el siguiente: \\

\paragraph{Movimiento de la serpiente sin comer la fruta\\}
Para el movimiento normal de la serpiente, edita únicamente el valor de la posición de la serpiente equivalente a la cola, el cual adquiere las nuevas coordenadas de la serpiente, es decir, la nueva posición se almacena en la posición que guardaba anteriormente la cola, de forma que las coordenadas de la serpiente se almacenan en el vector como una cola circular. \\

A continuación se muestra un ejemplo:

\begin{figure}[htb]

	\input{memoria/tablero}
	
	\caption{Tablero del movimiento}
\end{figure}

\paragraph{}
Si la serpiente continua en su misma dirección, la siguiente posición sería $(2,8)$, y para evitar editar todas las coordenadas del vector, el valor de la cola (en este caso índice 0), adquirirá el valor de la siguiente posición $(2,8)$. \\
Para calcular el valor de la siguiente posición, se le suma a la posición de la cabeza las siguientes coordenadas dependiendo de la dirección a la que gire la serpiente:

\begin{figure}[htb]
\begin{center}

	\begin{tabular}{ | l | c |}
		
		\hline
		Dirección  &  Coordenadas  \\
		\hline
		Arriba     &  (0,-1)  \\ \hline
		Abajo      &  (0,1)   \\ \hline
		Izquierda  &  (-1,0)  \\ \hline
		Derecha    &  (1,0)   \\
		\hline
		
	\end{tabular} 

	\caption{Tabla de direcciones y coordenadas para el movimiento de la serpiente}
	
\end{center}
\end{figure}


\begin{code}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{minted}{cpp}
// tail = índice del vector con coordenadas de la cola
// head = índice del vector con coordenadas de la cabeza
// ADVANCE = Tamaño de cada celda del plano

body.at(tail)->setX( headPosition.x() + direction.x()*ADVANCE );
body.at(tail)->setY( headPosition.y() + direction.y()*ADVANCE );
\end{minted}
\captionof{listing}{Movimiento estándar}        
\end{code}

\vspace{20pt}


\paragraph{Movimiento de la serpiente comiendo la fruta \\}
En el momento que la serpiente come la fruta, la longitud del vector debe aumentar en uno, para que al usuario le dé la sensación de crecimiento.

Para conseguir esto, en primer lugar se debe conocer la siguiente posición de la cabeza, para que la serpiente continúe moviéndose, pero a diferencia del algoritmo anterior, \emph{la cola permanecerá en el vector}. De esta forma, la serpiente tendrá una longitud mayor.

Para conseguir la siguiente posición a la cabeza, se hace de la misma manera que en el moviento normal:

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
    
// body: new QVector<BodyPart>
int x = body.at(head)->x() + direction.x() * BODY_SIZE;
int y = body.at(head)->y() + direction.y() * BODY_SIZE;

    \end{minted}

    \captionof{listing}{Movimiento mientras come}
    \label{code:movement}
\end{code}

%\vspace{15pt}

Y para que la longitud aumente, se inserta una posición con los valores conseguidos en la siguiente posición a la cabeza como se puede
observar en la Figura \ref{code:movement}

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
    
// body: new QVector<BodyPart>
body.insert(body.begin() + (head+1), new BodyPart(x, y));
    
// Se actualizan los índices de cabeza y cola:
head++;
tail = head+1;

    \end{minted}

    \captionof{listing}{Movimiento mientras come}
    \label{code:movement}
\end{code}

\vspace{15pt}

La matriz resultante, para un movimiento hacia al frente, sería la siguiente:

\begin{center} 
\begin{tabular}{ c l l }

	$ \bigg( (2,0) , (2,1), (0,0) , (1,0) \bigg) $ 								&  Fruta: $(3,1)$  &  Sig. Posición: $(3,1)$    \\ 
	$ \downarrow $																& 				   &							\\
	$ \bigg( (2,0) , (2,1), \underbrace{(3,1)}_{Nueva}, (0,0) , (1,0) \bigg) $	&  				   &  						 	\\

\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Implementación}
\label{sec:implementation}

A continuación se explicará la implementación práctica del código del juego de la serpiente:\\
En el constructor de la clase \texttt{Controller} se encuentra la inicialización de la interfaz, configuraciones de la ventana de la aplicación y la creación del D-Bus. \\

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
    
Controller::Controller(QWidget *parent) 
    : QMainWindow(parent) , ui(new Ui::Controller)
{
    ui->setupUi(this);  // Configura la interfaz para el widget indicado

    /* Centrar ventana */
    move(QGuiApplication::screens()
         .at(0)->geometry().center() - frameGeometry().center());

    initializeGraphics();
    setDirections();

    // Vectores para entrenar la red
    inputs    = new QVector<int>();
    targetKey = new QVector<char>();

    createDBus();
}

    \end{minted}

    \captionof{listing}{Constructor de la clase \texttt{Controller}}
    \label{code:constructor_controller}
\end{code}
\vspace{15pt}
    

Se hace la llamada a los métodos \texttt{initializeGraphics} y \texttt{setDirections}, los cuales tienen las siguientes funciones:

\begin{itemize}
	\item \texttt{initializeGraphics \\}
	Crea la escena de la aplicación, establece los límites de ésta y dibuja el fondo del plano.
	\item \texttt{setDirections \\}
	Inicializa el atributo de clase \texttt{directions}, con las 4 direcciones posibles que puede elegir la serpiente en el juego.
	
	\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
    
directions[0].setX(1),  directions[0].setY(0);  // Derecha
directions[1].setX(-1), directions[1].setY(0);  // Izquierda
directions[2].setX(0),  directions[2].setY(-1); // Arriba
directions[3].setX(0),  directions[3].setY(1);  // Abajo

    \end{minted}

    \captionof{listing}{}
    \label{code:}
\end{code}
\end{itemize}

\vspace{15pt}

A la hora de añadir un nuevo objeto a la escena, por ejemplo, al inicio del juego tanto cada posición de la serpiente como la de la fruta, se hace uso del siguiente método:

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
void
Controller::addObject(QGraphicsItem *object)
{
    graphicScene->addItem(object);
}
    \end{minted}

    \captionof{listing}{}
    \label{code:}
\end{code}

\vspace{15pt}

El tiempo que tarda la serpiente en ejecutar cada movimiento está establecido por un objeto de tipo \texttt{QTimer} como el siguiente:

\begin{code}
\begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
// Controller.h
QTimer *timer;

// Controller.cpp
timer = new QTimer(this);
timer->start(TIMER_SPEED);
\end{minted}

    \captionof{listing}{}
    \label{code:}
\end{code}

\vspace{15pt}

Se conecta la señal timeout del objeto \texttt{timer}, con el método \texttt{updateSnake}, declarado como \texttt{signal}.

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
    
connect(timer, SIGNAL(timeout()), this, SLOT(updateSnake()));

    \end{minted}

    \captionof{listing}{Conexión de un método al objeto de tipo \texttt{QTimer}}
    \label{code:}
\end{code}

%\vspace{15pt}
\pagebreak
Este método ejecutado periódicamente, cumple las siguientes funciones:


\begin{itemize}
    \item Añade un 1 o 0 en función de si puede seguir avanzando en la dirección actual:
\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}

// BODY_SIZE: Tamaño en píxeles de cada posición de la serpiente

if ( (SCENE_WIDTH - snakeHead.x()) / BODY_SIZE <= 1 )
        distances->append(1);
    else
        distances->append(0);

    // Distancia hacia la izquierda
    if ( (snakeHead.x() + BODY_SIZE) / BODY_SIZE <= 1 )
        distances->append(1);
    else
        distances->append(0);

    // Distancia hacia abajo
    if ( (SCENE_HEIGHT - snakeHead.y()) / BODY_SIZE <= 1 )
        distances->append(1);
    else
        distances->append(0);

    // Distancia hacia arriba
    if ( (snakeHead.y() + BODY_SIZE) / BODY_SIZE <= 1 )
        distances->append(1);
    else
        distances->append(0);
    \end{minted}

    \captionof{listing}{}
    \label{code:}
\end{code}

    \item Genera el \emph{target} $($\ref{glo:target}$)$ para enviar a la red neuronal, añadiendo al \texttt{QVector targetKey} los siguientes valores dependiendo de cual fuera el movimiento correcto en cada situación del juego:
    
\begin{figure}[htb]
\begin{center}

	\begin{tabular}{ | c | c | c |}
		
		\hline
		Izquierda  &  Derecha  &  Frente \\
		\hline
		1,0,0      &  0,1,0    &  0,0,1  \\
		\hline
		
	\end{tabular} 

	\caption{Tabla de direcciones y coordenadas para los datos del target}
	
\end{center}
\end{figure}
    

    \item Por otra parte, comprueba que la serpiente no se choca con su propio cuerpo, con el metodo \texttt{cannibalism}, y evitando que se choque con los límites del plano, con el método \texttt{hintWall}:
\pagebreak

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
    
bool
Controller::cannibalism()
{
  QPoint headPosition = snake->getBody()
                                        ->at(snake->getHead())
                                        ->getPositions();

  for (int i=0; i<snake->getSize(); i++)
      if (i != snake->getHead())
          if (headPosition.x() == snake->getBody()->at(i)->x() &&
              headPosition.y() == snake->getBody()->at(i)->y() )
              return true;
  return false;
}

    \end{minted}

    \captionof{listing}{}
    \label{code:}
\end{code}

\begin{code}
    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}

bool
Controller::hintWall()
{
    int headX = snake->getHeadPosition().x();
    int headY = snake->getHeadPosition().y();

    if( (headX >= SCENE_WIDTH) || (headX < 0) )
        return true;

    else if ((headY >= SCENE_HEIGHT) || (headY < 0 ))
        return true;

    else return false;
}
    \end{minted}

    \captionof{listing}{}
    \label{code:}
\end{code}
\end{itemize}

%\begin{code}
%    \begin{minted}[frame=single,framesep=5pt,linenos]{cpp}
%    
%    // code
%
%    \end{minted}
%
%    \captionof{listing}{}
%    \label{code:}
%\end{code}